%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Lachaise Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (26/6/2018)
%
% This template originates from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Authors:
% Marion Lachaise & François Févotte
% Vel (vel@LaTeXTemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definition}[section]

\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ASSIGNMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{BI-BIT-23\\Návrh důvěryhodného HW - fyzicky neklonovatené funkce (PUF)} % Title of the assignment
\date{}
% \author{Yukiko Amagi\\ \texttt{y.amagi@inabauniversity.jp}} % Author name and email address

% \date{University of Inaba --- \today} % University, school and/or department name(s) and a date

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	INTRODUCTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

Využívání jedinečných fyzikálních vlastností pro každé zařízení:
\begin{itemize}
    \item Vznikají vlivem náhodných a nekontrolovatelných vlivů během výrobního procesu -- zdroj náhodnosti PUF
    \item Možnost identifikace na jejich základě -- podobnost s lidskou biometrií
\end{itemize}

Požadovanými vlastnostmi pro PUF:
\begin{itemize}
    \item snadná vyhodnotitelnost -- čas, plocha, spotřeba, cena
    \item reprodukovatelnost -- pro daný PUF a výzvu bychom měli dostávat stejné odpovědi, vliv fyzikálních podmínek na výstup (vy výstupech se vyskytují chyby)\\
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/23_puf.png}
    \item jedinečnost -- odpovědi PUFů na různých zařízeních pro stejnou výzvu by měly být co nejvíce odlišné\\
    \includegraphics[width=\textwidth]{images/23_puf_unique.png}
    \item nepředvídatelnost -- jedinečnost sama negarantuje bezpečnost, na základě odposlechnutých zpráv a odpovědí nelze sestrojit model PUFu\\
    \includegraphics[width=\textwidth]{23_puf_unpredictability.png}
    \item jednosměrnost -- nesmí existovat efektivní inverzní algoritmus, který nalezne výzvu pro danou odpověď, podobné definici jednosmětných funkcí, bere se v potaz nestabilita a jedinečnost PUF
    \item tamper evidence -- prokazatelnost manipulace
    \begin{itemize}
        \item snaha změnit funkcionalitu/chování PUF -- obvykle se útočník snaží odstanit/obejít ochranné mechanismy, je potřeba takové snahy detekovat a patřičně na ně zereagovat
        \item tato vlastnost zajišťuje, že je velmi obtížné fyzicky změnit PUF bez pozorovatelné změny jeho chování, manipulace může způsobit tranformaci na "jiný" PUF a tedy páry výzev a odpovědí se mohou významně lišit
    \end{itemize}
    \item neklonovatelnost
        \begin{itemize}
            \item fyzická -- technologicky nemožné vyrobit dvě naprosto identická zařízení (z hlediska fyzikálních vlastností, ne funkcionality)
            \item matematická -- předpokládá se, že útočník může mít fyzický přístup k zařízení obsahující PUF, přesto je nadále nepředvídatelný
        \end{itemize}
        Důsledkem  je generátor skutečně náhodných čísel z pohledu
        \begin{itemize}
            \item populace PUFů implementovaných na různých zařízeních
            \item pár§ výzev a odpovědí každého zařízení vzlášť
        \end{itemize}
\end{itemize}

\section{TRNG vs PUF}
\begin{itemize}
    \item TRNG -- výstupem je náhodná sekvence bitů
    \item PUF -- produkuji stabilní, jedinečný a náhodný výstup
\end{itemize}
PUF i TRNG mohou mít stejný základ, obe jsou ovlivněno fyzikálním stavem systému: kruhové oscilátory, obsah SRAM po zapnutí napájení\dots
Mají ale rozdílné zdroje entropije, TRNG využívá nějaký fyzikální proces, který je náhodný (šum, jitter, metastabilita\dots), PUF využívá náhodných jevů, které se vysktnou jen jednou během výrobního procesu

\section{Klasifikace PUF}
\begin{itemize}
    \item electornic and non-electronic PUFs
    \item intrinsic and non-intrinsic PUFs
        \begin{itemize}
            \item intrinsic PUF
            \begin{itemize}
                \item PUF i měřící vybavení musí být součástí zařízení a vyhodnocení probíhá uvnotř zařízení
                \item zdroj náhodnosti je implicitně určen během výrobního procesu a je nedílnou součástí PUFf
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \item weak and strong PUFs
        \begin{itemize}
            \item dělení na základě velikosti prostoru pátů výzev a odpovědí
        \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Metriky vyhodnocení PUF}
\begin{itemize}
    \item intra-Hammingova vzdálenost -- vuajdřuje stabilitu výstupu, ideálně 0%\\
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/23_puf_intra.png}
    \end{figure}
    \pagebreak[4]
    \item inter-Hammingova vzdálenost -- rozdílnost PUF mezí různými zařízeními, ideálně 50%\\
    \begin{figure}[!ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/23_puf_inter.png}
    \end{figure}
    \item náhodnost -- odhad entropie, statistické testy (NIST STS, Diehard \dots)
\end{itemize}

\section{Aplikace PUF}

\subsection{Indentifikace}
Každé zařízení lze jednoznačně identifikovat pomocí jeho jedinečných fyzikálních vlastností, pro potřeby identifikace je potřeba zajistit:
\begin{itemize}
    \item stabilita -- daný PUF na daném zařízení produkuje stejné nebo alespoň velmi podobné odpovědi
    \item jedinečnost -- odpovědi z různých zařízení jsou dostatečně odlišné
\end{itemize}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/23_puf_identification.png}

\subsection{Autentizace}
Oproti identifikaci je potřeba nepředvídatelnost. Jedno z možných autentizačních schémat:
\begin{itemize}
    \item zařízení se identifikuje svým ID
    \item odešle se výzva zařízení
    \item zařízení odešle odpoveěď
    \item jestli je odpověď dostatčně podobná té v dabázi, zařízení je úspěšně autentizováno
    \item použitý pár výzva-odpověď se vymaže
\end{itemize}
Každý pár výzva-odpověd lze použít jen jednou.\\
\includegraphics[width=\textwidth]{images/23_puf_autentication.png}

\subsection{Generování klíčů}
Problém -- potřeba uložit tajné klíče v zařízení
\begin{itemize}
    \item drahé a složité navrhnout bezpečnou non-volatilní paměť
    \item klíč je v paměti stále přítomen i když je zařízení vypnuté
\end{itemize}
Řešení -- klíče se generují pomocí PUF namísto jejich ukládání do paměti
\begin{itemize}
    \item tento klíč nikdy neopustí dané zařízení == nezná jej ani výrobce
\end{itemize}
Ve výpstupu PUFu se vyskytují chyby, abychom získali klíč, výstup musí být pořád stejný $ \rightarrow $ samoopravné kódy.
Během inicializační fáze se vygeneruje klíč (tajný) a pomocná data (vařejná). Pomocná data obsahují informace např. pro samoopravný kód, případně konfiguraci PUFu.\\
\includegraphics[width=\textwidth]{images/23_puf_data.png}
Příklad samoopravného kódu, opakovací kód:\\
\includegraphics[width=\textwidth]{images/23_puf_repeating_code.png}

\section{Konstrukce PUF}
\subsection{Optical PUF}
Základem je komplexní interakce mezi paprskem laseru a optickým médiem, naplněným částicemi, rozptylující světlo. Vstupem (výzvou) PUFu je přesná pozice a úhel laserového paprsku.

\subsection{SRAM PUF}
Zdrojem náhodnosti je obsah paměti po zapnutí napájení. Každá paměťová buňka má preferenci urřité hodnoty -- 0 nebo 1, případně ani jednu z nich a chová se "náhodně".\\
\includegraphics[width=\textwidth]{images/23_puf_sram.png}

\subsection{Butterfly PUF}
Napodobuje chování SRAM PUFu po zapnutí napájení. Potřeba symetrického zapojení.

\subsection{Arbiter PUF}
Dvě symetrické cesty, arbiter detekuje, po které cestě přišel signál rychleji. Jako arbiter může posloužit např. latch.\\
\includegraphics[width=\textwidth]{images/23_puf_arbiter.png}

\subsection{Glitch PUF}
\includegraphics[width=\textwidth]{images/23_puf_glitch.png}

\subsection{TERO PUF}
Transient Effect Ring Oscillator PUF. Pokud je signál ctrl 0, pak je struktura v ustáleném stavu. Po nastavení ctrl na 1 se struktura dostane do přechodného stavu, kde začne "oscilovat". Počet oscilecí než se struktura ustálí lze použít pro PUF.\\
\includegraphics[width=\textwidth]{images/23_puf_tero.png}

\subsection{ROPUF}
Využívá zpoždění, náhodné odchylky ve zpoždění hradel a jejich propojení, projeví se na frekvenci kruhových oscilátorů.\\
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/23_puf_ropuf.png}
\end{figure}
\pagebreak[4]
Klasický přístup -- N symetrických oscilátorů, výběr páru oscilátorů, porovnání frakvencí.\\
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/23_puf_ropuf_classical.png}
\end{figure}
\\Frekvence oscilátorů je mimo jiné ovlivněna napájecím napětím a teplotou. Při změnně fyzikálních podmínek potřebujeme, aby výslekdek porovnání frekvencí byl pořád stejný.
% Math equation/formula
% \begin{equation}
% 	I = \int_{a}^{b} f(x) \; \text{d}x.
% \end{equation}


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------


% Numbered question, with subquestions in an enumerate environment
% \begin{question}
% 	Quisque ullamcorper placerat ipsum. Cras nibh. Morbi vel justo vitae lacus tincidunt ultrices. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetuer adipiscing elit.

% 	% Subquestions numbered with letters
% 	\begin{enumerate}[(a)]
% 		\item Do this.
% 		\item Do that.
% 		\item Do something else.
% 	\end{enumerate}
% \end{question}


% \begin{center}
% 	\begin{minipage}{0.5\linewidth} % Adjust the minipage width to accomodate for the length of algorithm lines
% 		\begin{algorithm}[H]
% 			\KwIn{$(a, b)$, two floating-point numbers}  % Algorithm inputs
% 			\KwResult{$(c, d)$, such that $a+b = c + d$} % Algorithm outputs/results
% 			\medskip
% 			\If{$\vert b\vert > \vert a\vert$}{
% 				exchange $a$ and $b$ \;
% 			}
% 			$c \leftarrow a + b$ \;
% 			$z \leftarrow c - a$ \;
% 			$d \leftarrow b - z$ \;
% 			{\bf return} $(c,d)$ \;
% 			\caption{\texttt{FastTwoSum}} % Algorithm name
% 			\label{alg:fastTwoSum}   % optional label to refer to
% 		\end{algorithm}
% 	\end{minipage}
% \end{center}

% Numbered question, with an optional title
% \begin{question}[\itshape (with optional title)]
% \end{question}

% File contents
% \begin{file}[hello.py]
% \begin{lstlisting}[language=Python]
% #! /usr/bin/python

% import sys
% sys.stdout.write("Hello World!\n")
% \end{lstlisting}
% \end{file}

% Command-line "screenshot"
% \begin{commandline}
% 	\begin{verbatim}
% 	\end{verbatim}
% \end{commandline}

% Warning text, with a custom title
% \begin{warn}[Notice:]
% \end{warn}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{document}
